當年今日：89年6月7日碧街事變

【當年今日：碧街事變（補充影片）】

1989年6月6日晚至7日凌晨，油麻地爆發一次神秘騷亂，坊間有人稱之為「碧街事變」；事件直接導致7日原本預計150萬人參與、很可能創造歷史的悼念六四死者大遊行，突然被叫停。

6月7日的《明報》就這樣描述事件經過，「現場消息說，由於北京最近發生軍隊鎮壓學生事件，連日來每晚不斷有人駕車及徒步沿彌敦道叫口號並遊行叫嚷。今晨一時許，一批為數約十名的男子，部分身上有紋身，分駕多輛掛有十七軍及十八軍字樣的黑布在車上，沿彌敦道往尖沙嘴方向行駛。至彌敦道五五○號龍馬大廈附近時，有一批男子突然跳下車，並狂踢該大廈的大門。此時，適有一輛私家車途經該處……有人襲擊該私家車，並將私家車的玻璃窗擊破……當警員欲上前查問時，遭對方包圍，此時，人群聚集者眾，最高達四至五百人。」

多年後，根據司徒華的回憶錄，當日司徒華曾收到港英首席非官守議員鄧蓮如的電話，告知騷亂背後是一群「別有用心」的滋事者刻意搗亂，而且這群人都是由中國內地而來，要破壞集會。鄧表示因這批人仍未全數被捕，建議他取消集會。在鄧的安排下，司徒華當天早上到電台宣布集會取消。

事件真相如何、幕後黑手是誰，動機又是什麼，確實至今仍是一個謎；或許要等某年某日，英國或其他機構的檔案解密，才能找到答案。

——《誰是「碧街事變」的幕後黑手？ （文：李俊峰）》

——【當年今日．1989年6月6至7日碧街事變】

#三十年
#不容青史盡成灰
#舊時香港
#舊時香港討論區

司徒華

幫共匪續命。

亞視（舊香港人先知道呢間電視台）既《當年今日》

會唔會係咁，亞視都係冇咗三年姐